\chapter{Bases mathématiques pour l'ECBD}
\section{Ordres et treillis (Lattice)}
\subsection{Relation d'ordre, Ensemble ordonné et relation de couverture}
\subsubsection{Relation d'ordre}
Soit $\mathbb{E}$ un ensemble fini. La relation binaire (noté $\leq$) sur $\mathbb{E}$ ($\leq \subseteq \mathbb{E} \times \mathbb{E}$) est une relation d'ordre ssi $\forall x, y, z \in \mathbb{E}$ :
\begin{itemize}
    \item $\leq$ est reflexive : $x \leq x$
    \item $\leq$ est anti-symétrique : $x \leq y$ et $y \leq x$ alors $x = y$
    \item $\leq$ est transitive : $x \leq y$ et $y \leq z$ alors $x \leq z$
\end{itemize}

\begin{exemple}
    \begin{itemize}
        \item $\mathbb{N}$ l'ensemble des entiers
        \item $\leq$ plus petit ou égal
    \end{itemize}
\end{exemple}

\begin{exemple}
    Ensemble des parties (ou sous ensembles, ligne, motif)\\
    $\mathbb{R} = \{A, B, C\}$\\
    $\mathbb{P}\{\mathbb{R}\} \equiv 2 = \{X \subseteq \mathbb{R}\}$\\
    $\mathbb{P}\{\mathbb{R}\} = \{\{\emptyset\}, \{A\}, \{B\}, \{C\}, \{A,B\}, \{A,C\}, \{B,C\}, \{A,B,C\}\}$\\
    $= \{\emptyset, A, B, C, AB, AC, BC, ABC\}$\\
    $|\mathbb{P}(\mathbb{R})| = 2^{|\mathbb{R}|} = 2 \times 2 \times 2 \times ... \times 2$ $|\mathbb{R}|$ fois
\end{exemple}

\subsubsection{Ensemble ordonné}
$(\mathbb{E}, \leq)$ ($\mathbb{E}$ muni de $\leq$) est un ensemble ordonné.
\begin{exemple}
    $(\mathbb{N}, \leq)$
\end{exemple}

\subsubsection{Ensemble de couverture}
$\forall x,y \in \mathbb{E}$\\
$y$ couvre $x$\\
$x$ est couvert par $y$\\
est noté $x \le . y$ $\leftrightarrow$ $x \le y$ et $\not\exists z \in \mathbb{E} : x < z < y$

\begin{exemple}
    \begin{itemize}
        \item $(\mathbb{N}, \le)$ $1 \le . 2$ oui
        \item $(\mathbb{P}\mathbb{R}, \subseteq)$ non car $1 \le 2 \le 3$
    \end{itemize}
\end{exemple}

\subsubsection{Graphe de couverture d'un ensemble ordonné}
\begin{itemize}
    \item $\mathbb{E}$ l'ensemble des sommets du graphe
    \item $(x,y) \in \mathbb{E} \times \mathbb{E}$ une arête du graphe $(x \le . y)$
\end{itemize}

\subsection{Opérations sur les ensembles ordonnés}
\begin{itemize}
    \item Min(), Max()
        $\forall \mathbb{X} \subseteq \mathbb{E}$\\
        $Min_{\le} (\mathbb{X} = \{x \in \mathbb{X} / \not\exists y \in \mathbb{X} : y < x\})$
    \item LB(), UB()
        $\forall \mathbb{X} \subseteq \mathbb{E}$\\
        $LB_{\le}(\mathbb{X}) = \cap_{x \in \mathbb{X}} LB(x)$\\
        avec $LB(x)=\{y \in \mathbb{E} / y \le x\}$\\
        $LB(AB,AC)=LB(AB) \cap LB(AC)$
    \item Join, Meet
        $\forall \mathbb{X} \subseteq \mathbb{E}$\\
        $Join_{\subseteq}(\mathbb{X}) = Min_{\subseteq}(UB(\mathbb{X}))$\\
        $\mathbb{X}=\{AB,AC\}$\\
        $Join_{\subseteq}(\mathbb{X}) = Min_{\subseteq}(UB_{\subseteq}(AB) \cap UB_{\subseteq}(AC))$\\
        \\
        $Meet_{\subseteq}(\mathbb{X}) = Max_{\subseteq}(LB(\mathbb{X}))$\\
        $\mathbb{X}=\{AB,AC\}$\\
        $Meet_{\subseteq}(\mathbb{X}) = Max_{\subseteq}(lB_{\subseteq}(AB) \cap lB_{\subseteq}(AC))$\\
\end{itemize}

\subsection{Treillis (Lattice)}
Soit $(\mathbb{E}, \le)$ un ensemble ordonné\\
$(\mathbb{E}, \le)$ est un traillis complet ssi :\\
$\mathbb{E}$ est fini\\
$\forall \mathbb{T} \subseteq \mathbb{E}$ $Join(\mathbb{T})$ existe (unique)\\
$Mat(\mathbb{T}$ existe (unique)

\begin{exemple}
    $(\mathbb{P}(\mathbb{R}), \subseteq)$\\
    est un Treillis complet avec\\
    - $\mathbb{P}(\mathbb{R})$ fini puisque $\mathbb{R}$ est fini\\
    - $\forall \mathbb{T} \subseteq \mathbb{P}(\mathbb{R}) Join(\mathbb{T} = U_{X \in \mathbb{T}}(X))$ et $Meet(\mathbb{T}) = \cap_{x \in \mathbb{T}} x$
\end{exemple}

\subsection{Autres concepts}
$\forall x, y \in \mathbb{E}$
\subsubsection{Comparables/Incomparables}
X et Y sont comparables ssi: $X \le Y$ ou $Y \le X$\\
X et Y sont incomparables ssi: $X \not\le Y$ et $Y \not\le X$\\

\begin{exemple}
    $(\mathbb{P}(\mathbb{R}))$\\
    $\mathbb{R} = \{A, B, C\}$\\
    A et AB sont comparables car $A \subseteq B$\\
    A et C sont incomparables car $A \not\subseteq B$ et $C \not\subseteq A$\\
\end{exemple}

\subsubsection{Chaines/Anti-Chaines}
$\mathbb{X} = \{x_1, x2, ..., x_n\} \subseteq \mathbb{E}$\\
est un chaine ssi $\forall x_i, x_j \in \mathbb{X}$ $x_i$ et $x_j$ sont comparables\\
x est un anti-chaine ssi tou les éléments de $\mathbb{X}$ sont incomparables

\subsubsection{Ensembles partiellement/totalement ordonné}
$(\mathbb{E}, \le)$ totalement ordonné $\mathbb{E}$ est une chaine\\
$(\mathbb{E}, \le)$ partiellement ordonné $\mathbb{E}$ est un mélange de chaines et d'anti-chaines

\subsection{Représentations d'une famille de sous-ensembles}
\subsubsection{BD non structurés (Bases de transactions)}
Soit $(\mathbb{P}, \subseteq)$ un ensemble ordonné\\
$\mathbb{D} = \{x_1, x_2, ..., x_n\} \subseteq \mathbb{P}(\mathbb{R})$ est appelé BD non structuré ou Bases de transactions et représentés suis :\\

// TABLEAU ID, MOT CLEF

$\mathbb{D} = \{e_1, e_2, ..., e_n\}$

\begin{exemple}
    $mathbb{R} = \{A,B,C,D,E\}$\\
    $\mathbb{P}(\mathbb{R})$\\
    $\mathbb{D} = \{ACD,BCE,BE,ABCF\}$\\
    \begin{tabular}{ll}
        id  &   mot clef \\
        1   &   ACD \\
        2   &   BCE \\
        3   &   BE \\
        4   &   ABCE \\
    \end{tabular}
\end{exemple}

\subsubsection{Représentation relationnelle des Bases de transactions}
$\mathbb{R}$ un ensembles d'attributs\\
$r \subseteq \{0,1\}$\\
$\subseteq \{0,1\} \times \{0,1\} \times ... \{0,1\}$\\
$t \in \mathbb{R}$ est tuple à valeurs binaires\\
\begin{tabular}{llllll}
    id  &   A   &   B   &   C   &   D   &   E\\
    1   &   1   &   0   &   1   &   1   &   0\\
    2   &   0   &   1   &   1   &   0   &   1\\
    3   &   0   &   1   &   0   &   0   &   1\\
    4   &   1   &   1   &   1   &   0   &   1\\
\end{tabular}

\section{Tranversaux minimaux}
$\mathbb{R}$\\
$\mathbb{P}()\mathbb{R}$\\
Soit $\mathbb{D} = \{x_1, x_2, ..., x_n\} \subseteq \mathbb{P}(\mathbb{R})$ une BD non structurée

\subsection{Tranversal de $\mathbb{D}$}
$X \subseteq \mathbb{R}$ est tranversal de $\mathbb{D}$ ssi\\
$\forall T \subseteq \mathbb{R}$ $T \cap X \not= \emptyset$\\

\begin{exemple}
    $\mathbb{R} = \{A,B,C\}$\\
    \begin{tabular}[ll]
        id  &   mot clef\\
        1   &   AB\\
        2   &   AC\\
    \end{tabular}

    A est tranversal de $\mathbb{D}$ car $A \cap AB \not= \emptyset$ et $A \cap AC \not= \emptyset$\\
    B n'est pas un transversal de $\mathbb{D}$ car $B \cap AC = \emptyset$\\
\end{exemple}

\subsubsection{Propriété intéressante}
Si $X \subseteq Y$ et X est transerval alors Y est transversal\\
Si $A \subseteq AB$ et A est transversal alors AD est un transversal\\
TOUT SUR ENSEMBLE D'UN TRANSVERSAL EST UN TRANSVERSAL

\subsection{Transversal minimal}
$T \subseteq \mathbb{R}$ est un transversal minimal de $\mathbb{D}$ ssi:\\
\begin{itemize}
    \item T est un transversal de $\mathbb{D}$
    \item $\forall x \in T$, $T - x$ n'est pas un transversal de $\mathbb{D}$
\end{itemize}
\\
$T_r(\mathbb{D}) = \{T \subseteq \mathbb{R}$ | T est un transversal minimal de $\mathbb{D}\}$\\

\subsection{Calcul des $T_r(\mathbb{R})$ : L'algo de Trans.}
Soit $\mathbb{D} = \{x_1, x_2, ..., x_n\} \subseteq \mathbb{P}(\mathbb{R})$\\
Définissons la suite suivante : \\
$S_1 = \{\{x\} | x \in X_1\}$\\
$S_2 = Min_{\subseteq}(y \cup \{x\} | y \in S_1, x \in X_2)$\\
...\\
$S_n = Min_{\subseteq}(y \cup \{x\} | y \in S_{n - 1}, x \in X_n)$\\
Alors on a : \\
$T_r(\mathbb{D} = S_n)$\\

\begin{exemple}
    $T_r(\mathbb{D}) = S_2$\\
    $S_1 = \{A, B\}$\\
    $S_2 = Min_{\subseteq}(\{A, B\}^{AC})$\\
    $= Min_{\subseteq}(\{AA, AB, AC, BC\})$\\
    $= Min_{\subseteq}(\{A, AB, AC, BC\})$\\
    $= \{A, BC\}$\\
    \\
    $\mathbb{D} = \{AB, AC, AD\}$\\
    $T_r(\mathbb{D}) = S_3$\\
    $S_1 = \{A, B\}$\\
    $S_2 = Min_{\subseteq}(\{A, B\}^{AC})$\\
    $= Min_{\subseteq}(\{AA, AB, AC, BC\})$\\
    $= Min_{\subseteq}(\{A, AB, AC, BC\})$\\
    $= \{A, BC\}$\\
    $S_3 = Min_{\subseteq}(\{A, BC\}^{AD})$\\
    $= Min_{\subseteq}(\{AA, ABC, AD, BCD\})$\\
    $= \{A, BCD\}$\\
\end{exemple}

\subsection{Propriétés d'optimisation des $T_r(\mathbb{D})$}
\subsubsection{Propriété 1}
$X \subseteq Y$ et X est transversal alors Y est un transversal
\subsubsection{Propriété 2}
$\mathbb{D} = \mathbb{D}_1 \cup \mathbb{D}_2$\\
$T_r(\mathbb{D}) = Min_{\subseteq}(\{x \cup y | x \in T_r(\mathbb{D}_1 et y \in T_r(\mathbb{D}_2))\})$

\begin{exemple}
    $mathbb{D} = \{AB, AC, AD\}$\\
    $mathbb{D}_1 = \{AB, AC\}$ $T_r(\mathbb{D}_1) = \{A, BC\}$\\
    $mathbb{D}_2 = \{AD\}$ $T_r(\mathbb{D}_1) = \{A, D\}$\\
    $T_r = Min_{\subseteq}(\{AA, ABC, AD, BCD\}) = \{A, BCD\}$\\
\end{exemple}

\subsubsection{Propriété 3}
$T_r(\mathbb{D}) = T_r(Min_{\subseteq}(\mathbb{D}))$

\subsubsection{Propriété 4}
$T_r(T_r(\mathbb{D})) = \mathbb{D}$

\subsubsection{Propriété 5}
$\emptyset \not\in T_r(\mathbb{D})$

\section{Systèmes de fermeture et treillis de Galois}
\subsection{Opération de fermeture}
Soit $(\mathbb{E}, \le)$ un ensemble ordonné\\
L'application $h:(\mathbb{E}, \le) \rightarrow (\mathbb{E}, \le)$\\
est un opérateur de fermeture ssi $\forall x,y \in \mathbb{E}$\\
\begin{itemize}
    \item $x \le h(x)$
    \item $x \le y \rightarrow h(x) \le h(y)$
    \item $h(h(x)) = h(x)$
\end{itemize}

\subsection{Fermeture de Galois}
\subsubsection{Contexte}
$\mathbb{D} \subseteq \mathbb{P}(\mathbb{R})$\\
$h_{\mathbb{D}} : (\mathbb{P}(\mathbb{R})) \rightarrow (\mathbb{P}(\mathbb{R}), \subseteq)}$\\
$x \rightarrow \left\cap_{y \in \mathbb{D}_{x \subseteq y}}y$

Propriété 1 :\\
$x \subseteq h_{\mathbb{X}(x)}$

Propriété 2 :\\
$x \subseteq y \rightarrow h_{\mathbb{D}}(x) \le h_{\mathbb{D}}(y)$

Propriété 3 :\\
$h_{\mathbb{D}}(h_{\mathbb{D}}(x)) = h_{\mathbb{D}}(x)$

\subsubsection{Algorithme Galois}
Entrée :\\
$\mathbb{D}, X$\\
\\
Sortie :\\
$h_{\mathbb{D}}(X)$, la fermeture de X selon $\mathbb{D}$
FermGalois $\leftarrow \mathbb{R}$\\
Pour chaque $y \in \mathbb{D}$ faire\\
si $x\le y$ alors\\
FermGalois $\leftarrow$ FermGalois $\cap y$
Renvoyer FermGalois

\begin{exemple}
    $\mathbb{R} = \{A, B, C, D, E\}$\\
    \begin{tabular}{ll}
        id  &   Motif\\
        1   &   ABCE\\
        2   &   BCE\\
        3   &   BE\\
        4   &   ACD\\
    \end{tabular}

    \begin{tabular}{ll}
        X   &   $h_{\mathbb{D}}(X)$\\
        A   &   AC\\
        C   &   C\\
        BD  &   ABCDE\\
        BC  &   BCE\\
        AB  &   ABCE\\
    \end{tabular}
    \\
    $\mathbb{R} = \{A, B, C, D, E\}$\\
    \begin{tabular}{ll}
        id  &   Motif\\
        1   &   AB\\
        2   &   AC\\
        3   &   BCD\\
        4   &   DE\\
    \end{tabular}

    \begin{tabular}{ll}
        X   &   $h_{\mathbb{D}}(X)$\\
        A   &   A\\
        E   &   DE\\
        ABC &   ABCDE\\
        BC  &   BCD\\
        CD  &   BCD\\
    \end{tabular}
\end{exemple}

\subsection{Fermeture d'Armstrong}
\subsubsection{Contexte}
Ensemble de dépendances fonctionnelles, $\mathbb{F}$\\

\subsubsection{Rappels}
DF :\\
Soit $\mathbb{R}$ une relation d'attributs $\mathbb{R}$ et $x, y \subseteq \mathbb{R}$\\
On dit que y dépend fonctionnellement de X (noté $X \rigtharrow Y$)\\
ou x détermine y ssi:\\
$\forall t, t' \in r$\\
si $t(x) = t'(x)$\\
alors $t(y) = t'(y)$\\

Tous les tuples ayant même valeur que X ont obligatoirement même valeur sur y\\
\\
Axiomes d'Armstrong :\\
Propriétés :
\begin{itemize}
    \item Réflexivité : si $X \subseteq Y$ alors $Y \rightarrow X$
    \item Augmentation : si $X \rightarrow Y$ alors $X,W \rightarrow Y (X \subseteq X,W)$
    \item Transitivité : si $X \rightarrow Y$ et $Y \rightarrow Z$ alors $X \rightarrow Z$
    \item Pseudo-transitivité : si $X \rightarrow Y$ et $Y,Z \rightarrow R$ alors $X,Z \rightarrow T$
    \item Union : si $X \rightarrow Y$ et $X \rightarrow Z$ alors $X \rightarrow Y,Z$
    \item Décomposition : si $X \rightarrow Y,Z$ alors $X \rightarrow Y$ et $X \rightarrow Z$
\end{itemize}

\subsubsection{Définition de la fermeture d'Armstrong}
$h_{\mathbb{F}} : (\mathbb{P}(\mathbb{R}), \subseteq) \rightarrow (\mathbb{P}(\mathbb{R}), \subseteq)$\\
$X \rightarrow \cup_{i=1}^{n}(Z_i)$ avec $Z_{n-1} = Z_n$ (suite cumulative)\\
\\
$h_{\mathbb{F}}(X) = ?$
$Z_0 = X$\\
$Z_1 = Z_0 U \{A \in \mathbb{R} | Y \rightarrow A \in \mathbb{F}$ et $Y \subseteq Z_0\}$\\
...\\
$Z_n = Z_{n-1} U \{A \in \mathbb{R} | Y \rightarrow A \in \mathbb{F}$ et $Y \subseteq Z_{n-1}\}$\\

\begin{exemple}
    $\mathbb{R} = = \{A,B,C,D,E\}$\\
    $\mathbb{F} = \{ A \rightarrow C\\
        B \rightarrow E\\
        E \rigtharrow B\\
        D \rightarrow A\\
        D \rightarrow C \}$\\
    \\
    $h_{\mathbb{F}}(BD) = ?$\\
    $Z_0 = BD$\\
    $Z_1 = BD \cup \{E, A, C\} = ABCDE$\\
    $Z_2 = ABCDE$\\
    donc $h_{\mathbb{F}}(BD) = ABCDE$\\
    \\
    $h_{\mathbb{F}}(AE) = ?$\\
    $Z_0 = AE$\\
    $Z_1 = AE \cup \{C, B\} = ABCE$\\
    $Z_2 = ABCE \cup \{A, B, C, E\} = ABCE$\\
    donc $h_{\mathbb{F}}(AE) = ABCE$\\
\end{exemple}

\subsubsection{Algorithme}
Entrée:\\
$\mathbb{F} \text{ sur } r(\mathbb{R}), X \subseteq \mathbb{R}$\\
\\
Sortie:\\
$h_{\mathbb{F}}(X)$, la fermeture de X selon $\mathbb{F}$\\
FermArm $\leftarrow X$\\
Repeter\\
Ancien $\leftarrow$ FermArm\\
Pour chaque $Y \rightarrow A \in \mathbb{F}$\\
faire\\
Si $Y \subseteq$ FermArm 
Alors\\
FermArm = FermArm $\cup \{A\}$\\
Jusqu'à Ancien = FermArm\\
Renvoyer FermArm\\
\\
$h_{\mathbb{F}}(X) = X \cup $ tous les attributs impliqués par X (directement ou indirectement)\\

\subsubsection{Fermeture versus Dérivabilité}
a) $\mathbb{F} : X \rightarrow A \leftrightarrow A \in h_{\mathbb{F}}(x)$\\
b) $\mathbb{F} : X \rightarrow Y \leftrightarrow Y \subseteq h_{\mathbb{F}}(x)$\\

\subsection{Systèmes de fermeture}
Contexte : \\
$\mathbb{D} \subseteq \mathbb{P}(\mathbb{R}$ et $\mathbb{F}$ sur $r(\mathbb{R})$\\
$\mathbb{C} \in \{'D', 'F'\}$\\

\subsubsection{Fermé}
$X \subseteq \mathbb{R}$ est un fermé ssi :\\
$h_{\mathbb{C}}(X) = X$\\

\begin{exemple}
    C est un fermé\\
    ABCDE est un fermé\\
    $\emptyset$ est un fermé\\
\end{exemple}

$SF(\mathbb{C}) = \{h_{\mathbb{C}} | X \subseteq \mathbb{R}\}$\\

\begin{exemple}
    $SF(\mathbb{F}) = \{\emptyset, C, AC, BE, BCE, ACD, ABCE, ABCDE\}$\\
    $SF(\mathbb{D}) = \{\emptyset, C, AC, BE, BCE, ACD, ABCE, ABCDE\}$\\
\end{exemple}

\subsubsection{Propriétés d'un SF}
\begin{itemize}
    \item $SF(\mathbb{C}) \subseteq \mathbb{P}(\mathbb{R})$
    \item $\mathbb{D} \subseteq SF(\mathbb{C})$
    \item $\forall X,Y \in SF(\mathbb{C}), X \cap Y \in SF(\mathbb{C})$ (SF est stable par intersection)
\end{itemize}

\subsection{Treillis de Gallois}
$(SF(\mathbb{C}), \subseteq)$ est un treillis complet appelé treillis de Gallois\\
avec $\forall \mathbb{T} \subseteq SF(\mathbb{C})$\\
$Meet(\mathbb{T}) = \cap_{x \in \mathbb{T}}X$\\
$Join(\mathbb{T}) = h_{\mathbb{C}}(\cup_{x \in \mathbb{T}}X)$\\

\subsubsection{Graphe de couverture ($SF(\mathbb{D}), \subseteq$)}
// GRAPHE DE COUVERTURE

\subsection{Calcul des SF et des Treillis de Gallois : L'algo Closure}
Soit $\mathbb{R}$ un ensemble totalement ordonné par l'ordre lexicographique $\le_d$\\
donc $\mathbb{R} = \{A_1, A_2, ..., A_m\}$ m attributs + $A_0$ qui représente le $\emptyset$\\
$S_0 = \{h_{\mathbb{C}}(A_0)\}$\\
$S_1 = S_0 \cup \{h_{\mathbb{C}}(X \cup A_1) | X \in S_0, A_1 \not\in X\}$\\
...\\
$S_m = S_{m-1} \cup \{h_{\mathbb{C}}(X \cup A_m) | X \in S_{m-1}, A_m \not\in X\}$\\
\\
Alors on a : $SF(\mathbb{C}) = S_m$\\
L.L.\\
\\
$\mathbb{R} = \{A, B, C, D, E\}$\\
$A_0 = \emptyset$\\
\\
$SF(\mathbb{F}) = S_5$\\
$S_0 = \{\emptyset\}$\\
$A \leftarrow S_1 = \{\emptyset\} \cup \{AC\} = \{\emptyset, AC\}$\\
$B \leftarrow S_2 = \{\emptyset, AC\} \cup \{h_{\mathbb{F}}(B), h_{\mathbb{F}}(ABC)\} = \{\emptyset, AC, BE, ABCE\}$\\
$C \leftarrow S_3 = \{\emptyset, AC, BE, ABCE\} \cup \{h_{\mathbb{F}}(C), h_{\mathbb{F}}(BCE)\} = \{\emptyset, AC, BE, ABCE, C, BCE\}$\\
$D \leftarrow S_4 = \{\emptyset, AC, BE, ABCE, C, BCE\} \cup $\\
$\{h_{\mathbb{F}}(D), h_{\mathbb{F}}(ACD), h_{\mathbb{F}}(BDE), h_{\mathbb{F}}(ABCDE), h_{\mathbb{F}}(CD), h_{\mathbb{F}}(BCDE)}$\\
$= \{\emptyset, AC, BE, ABCE, C, BCE, ACD, ABCDE\}$\\
$E \leftarrow S_5 = \{\emptyset, AC, BE, ABCE, C, BCE, ACD, ABCDE\} \cup \{CE, ABCE, BCE, ABCDE\}$\\
$= \{\emptyset, AC, BE, ABCE, , BCE, ACD, ABCDE\}$\\

\subsection{Formés Non redondants}
Soit $\mathbb{T}$ une famille de fermés, $\mathbb{T} \subseteq SF(\mathbb{C}$\\
$X \in \mathbb{T}$ est redondant dans $\mathbb{T}$ (non nécessaire)\\
ssi la fermeture de Galoir selon $\mathbb{T} - X : h_{\mathbb{T} - X}(X) = X$\\

\begin{exemple}
    $\mathbb{T} = \{C, AC, BCE, BE, ABCE\} \subseteq SF(\mathbb{F})$\\
    C est un fermé redondant car $h_{\mathbb{T}-C}(C) = C = AC \cap BCE \cap ABCE = C$\\
\end{exemple}

